\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage[a4paper, left=1.5cm, right=1.5cm, top=3cm, bottom=3cm]{geometry}

\pgfplotsset{compat=1.16}

\begin{document}
\section{Factorisation de n avec la méthode de Fermat}

\textit{Les durées d'exécutions sont des moyennes, nous avons effectué les tests avec la configuration suivante : } \\
\begin{itemize}
	\item Processeur : AMD Ryzen™ 7 3800XT 3.90GHz
	\item RAM : 16 Go DDR4 3200Mhz
	\item Windows 10 Professionnel
\end{itemize}

\textit{Le code utilisé pour réaliser les mesures présentées ici est disponible sur GitLab.}


\subsection{Explications Factorisation de Fermat}

On prend $n$ un entier naturel qu’on veut factoriser. La méthode de Fermat provient du fait que si on peut écrire $n$ comme une différence de deux carrés n = $a^2$ - $b^2$ alors $n = (a + b) (a - b)$, le problème de factorisation devient alors un problème de différence. \\

Dans le cas où n est impair, la factorisation est toujours possible car si $n = 2k + 1$ avec ($k \in \mathbb{N}$) alors $n =$ $(k+1)^2$ - $k^2$. C'est justement dans ce cas que l'on va utiliser cette méthode puisque nous voulons factoriser un module de chiffrement RSA (qui est impair).\\



On note toujours $n$ le nombre à factoriser et on pose $q = E( \sqrt{n})$.\\ 

Si $a$ existe il faut que $a \geq E( \sqrt{n}) + 1$ car  $a^2 = n + b^2 > n$ donc $a > \sqrt{n}$\\

Puisque l’idée est de trouver $a$ et $b$ tels que $n = a^2 - b^2$ et puisqu'on a vu que si $a$ existe alors $a \geq q + 1$, on va choisir successivement $a = q + 1 , a = q + 2, a = q + 3, …$ jusqu’à ce que $a^2 - n$ soit un carré parfait.  \\



\subsection{Exemples de Factorisation de Fermat}

Prenons n = 1300 que nous voulons factoriser. nous avons donc $\sqrt{1300} \simeq 36.06$ donc $q = 36$.
\begin{itemize}
    \item On essaye avec $a = q + 1 = 37$. On a $a^2 - n = 37^2 - 1300 = 69$. Ce n’est pas un carré.
	\item On essaye avec $a = q + 2 = 38$. On a $a^2 - n = 38^2 - 1300 = 144$ qui est un carré !\\
\end{itemize}

Comme $144 = 12^2$, on pose $b = 12$, et on a donc la relation $a^2 - n = b^2$. \\
Ainsi, $n = a^2 - b^2 = 38^2 - 12^2 = (38 + 12)(38 - 12) = 50 \times 26$.\\

Il y a donc autant d'itérations que nécessaire jusqu'à trouver un carré. Et plus la taille de n est élevée, plus le nombre d'itérations sera grand.\\

source : \url{https://blogdemaths.wordpress.com/2014/05/18/savez-vous-factoriser-a-la-mode-de-fermat/}

\subsection{Mesure du temps de factorisation}
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
	\begin{axis}
	[
	title={Temps de factorisation de n (RSA)},
	xlabel={$\mid p - q \mid$},
	ylabel={durée (en secondes)},
	xmin=0, xmax=310000000,
	ymin=0, ymax=32,
	xtick={0, 10079748, 37422048, 60641794, 87123364, 124652710, 159740520, 214648390, 260641432, 280955454, 310000000},
	ytick={0, 2, 4, 6, 8, 10, 12, 14, 16, 18, 20, 22, 24, 26, 28, 30, 32},
	legend pos=north west,
	ymajorgrids=true,
	grid style=dashed,
	scale=1.8
	]
	\addplot[smooth]
	[
	color=red,
	mark=*,
	]
	coordinates
	{
		(270, 0.0000813)(113988, 0.0000796)(10079748, 0.066)(37422048, 0.829)(60641794, 1.96)(87123364, 3.76)(124652710, 7.28)(159740520, 11.16)(184647318, 14.15)(214648390, 17.585)(234652764, 20.40)(260641432, 24.76)(280955454, 27.96)(305312938, 30.97)
	};


	\legend{Notre programme}
	\end{axis}
	\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{itemize}
	\item Si $\mid p - q \mid$ est petite, disons inférieure à $n^{1/4}$, alors la méthode de Fermat factorisera $n$ très facilement.\\
	\item Sinon si $\mid p - q \mid$ est beaucoup plus grande que $2n^{1/4}$, disons $\mid p - q \mid$ $>$ $2^{50}$ * $n^{1/4}$, alors la méthode de Fermat ne sera pas utilisable \\
\end{itemize}

\begin{center}
	\begin{tabular}{ |c|c|c|c|c|c| } 
		\hline
		p & 139 358 239 & 139 358 239 & 139 358 239 & 139 358 239 & 139 358 239 \\
		\hline
		q & 139 358 509 & 139 472 227 & 149 437 987 & 226 481 603 & 264 010 949 \\
		\hline
		$\mid p - q \mid$ & 270 & 113 988 & 10 079 748 & 87 123 364 & 124 652 710 \\
		\hline
		n =  (p * q) & 19.420x$10^{15}$ & 19.436x$10^{15}$ & 20 825x$10^{15}$ & 31 562x$10^{15}$ & 36 792x$10^{15}$ \\
		\hline
		Taille de $n$ (bits) & 55 & 55 & 55 & 55 & 56 \\
		\hline
		Nbre de valeurs testées pour a & 1 & 12 & 87 980 & 5 262 731 & 9 871 923 \\
		\hline
		Itérations ( p + q - 2$\sqrt{n}$) & 1.3x$10^{-4}$ & 23.2 & 175 958 & 10 525 461 & 19 743 845 \\
		\hline
		$n^{1/4}$ & 11 805 & 11 807 & 12 013 & 13 329 & 13 849 \\
		\hline
		$2^{50}$ * $n^{1/4}$ & 1.33x$10^{19}$ & 1.33x$10^{19}$ & 1.35x$10^{19}$ & 1.50x$10^{19}$ & 1.56x$10^{19}$ \\
		\hline
		Temps & 8.13x$10^{-5}$ & 7.96x$10^{-5}$ & 0.066 & 3.76 & 7.28 \\
		\hline
	\end{tabular} \\
	Les temps sont en secondes\\
	
	
\end{center}


Grâce aux mesures réalisées, nous constatons en effet que lorsque la différence entre les deux nombres premiers p et q est très petite, la factorisation de Fermat fonctionne très facilement et rapidement, et plus la différence augmente, moins la factorisation est efficace, et plus elle met du temps. Cependant son évolution n'est pas linéaire.

\subsection{Evolution du nombre d'itération en fonction de n}

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
	\begin{axis}
	[
	title={itérations en fonction de la taille de n},
	xlabel={Valeur de n},
	ylabel={Nombre d'itérations},
	xmin=19420756403905651, xmax=70000000000000000,
	ymin=0, ymax=111500000,
	xtick={0, 20825414708024893, 24635789486234593, 27871652398821887, 31562077359977117, 36792100929358811, 48776258959099159, 54350911551497161, 69680371912493893},
	ytick={0, 5462166, 10525461, 19743845, 49140868, 70000000},
	legend pos=north west,
	ymajorgrids=true,
	grid style=dashed,
	scale=1.8
	]
	\addplot[smooth]
	[
	color=red,
	mark=*,
	]
	coordinates
	{
	(19420756403905651, 0.00013)(19436603944128253, 23.2)(20825414708024893, 175958)(24635789486234593, 2222680)(27871652398821887, 5462166)(31562077359977117, 10525461)(36792100929358811, 19743845)(48776258959099159, 47657563)(54350911551497161, 63101199)(69680371912493893, 111426427)
	};
	
	\addplot[smooth]
	[
	color=blue,
	mark=*,
	]
	coordinates
	{
		(19420756403905651, 1)(19436603944128253, 12)(20825414708024893, 87980)(31562077359977117, 5262731)(36792100929358811, 9871923)(48776258959099159, 23828782)(54350911551497161, 31550600)(69680371912493893, 55713214)
	};
	
	
	\legend{Estimation max, Notre programme}
	\end{axis}
	\end{tikzpicture}
\end{center}

Suite aux mesures réalisées, nous pouvons également constater que plus le produit des nombres premiers p et q (n) augmente, plus le nombre d'itérations nécessaires pour factoriser devient important.
	
\end{document}
